%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Folha de Agradecimentos
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
\fontsize{14}{14}
\textbf{AGRADECIMENTOS}
\end{center}
\vspace{2cm}

Em primeiro lugar, eu gostaria de agradecer ao meu orientador, professor Victor Francisco Araya Santander, pelos conselhos, al\'{e}m do apoio, disponibilidade e interesse no meu trabalho.
Apresentou-me oportunidades que eu jamais acreditava que teria novamente.
E, al\'{e}m de acreditar nos resultados, sempre me inspirou coragem e \^{a}nimo para cumprir meus objetivos.

Tamb\'{e}m gostaria de agradecer aos outros membros da banca examinadora, os professores Ivonei Freitas da Silva e Elder Elisandro Schemberger. Obrigado por analisar e avaliar cuidadosamente o meu trabalho. Durante as apresenta\c{c}\~{o}es, contribuiram significativamente com questionamentos e sugest\~{o}es, de fato, relevantes. E n\~{a}o distante desses, meus sinceros agradecimentos a todos os acad\^{e}micos integrantes do grupo de estudo do Laborat\'{o}rio de Engenharia de Software (LES). Dentre esses, um agradecimento especial aos companheiros Diego Peliser, Leonardo Zanotto Baggio e Rodrigo Trage. Obrigado pelas apresenta\c{c}\~{o}es e discuss\~{o}es sobre temas de destaque na \'{a}rea de Engenharia de Software. Espero poder retribuir e contribuir para com o grupo.

Quanto aos colegas de moradia, Lucas In\'{a}cio, Bruno Belorte, Marcos Schmitt, Nicolas Zaro e Julian Ruiz Diaz, obrigado pela toler\^{a}ncia e bons momentos.

N\~{a}o posso deixar de agradecer os amigos Fernando Dal Bello, Amadeu Paix\~{a}o e Felipe Carminati pelas experi\^{e}ncias profissionais, oportunidades de um trabalho em equipe bem realizado e um amadurecimento pessoal memor\'{a}vel (nada que uma boa trilha sonora n\~{a}o resolva). Em especial, agrade\c{c}o ao Carlos Henrique de Fran\c{c}a, que me ajudou a esclarecer e agu\c{c}ar minhas pesquisas, al\'{e}m das cr\'{\i}ticas em numerosas vers\~{o}es de documentos t\'{e}cnicos.

% Os grandes amigos "imagin\'{a}rios", Victor Hudo e Roberto Pacheco Leal da Silva, que sempre me incentivaram das mais variadas maneiras. Esse Brasil \'{e} pequeno de mais para nos separar das \'{o}timas aventuras.

A minha fam\'{\i}lia, pelos conselhos (n\~{a}o ignorados), pelo aux\'{\i}lio e suporte de diversas maneiras. E, Lah (Larissa Torquato de Oliveira e fam\'{\i}lia), este lugar tamb\'{e}m \'{e} de voc\^{e}s.

A minha companheira, Jamile Merlin, por participar de mais esta fase da minha vida.

\`{A} todos, meu sincero agradecimento!

% Agradecer Portal da CAPES? pelos ARTIGOS - GOVERNO?
